\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{ae}
\usepackage{german}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{path}

\title{\bf Tipps fürs wissenschaftliche Schreiben mit \LaTeX}
\author{Alexander Wolff\thanks{Arbeitsgruppe Algorithmik, Institut für
    Logik, Komplexität und Deduktionssysteme, Fakultät für Informatik,
    Universität Karlsruhe, Postfach 6980, 76128 Karlsruhe, WWW:
    http://i11www.ilkd.uni-karlsruhe.de/people/awolff}}
\date{12.\ Januar 2004}

\setlength{\parskip}{1ex}
\setlength{\parindent}{0ex}
\setlength{\extrarowheight}{1ex}
\addtolength{\voffset}{-15ex}
\addtolength{\hoffset}{-10ex}
\addtolength{\textwidth}{20ex}
\addtolength{\textheight}{20ex}

\newcounter{myctr}
\setcounter{myctr}{0}
\newcommand{\regel}[1]{\multicolumn{3}{@{}l}{\addtocounter{myctr}{1}\arabic{myctr}.) #1}\\}

\begin{document}
\maketitle

Für Seminarausarbeitungen, Diplom- und Doktorarbeiten gelten im
Prinzip die gleichen Grundregeln wie für wissenschaftliche
Veröffentlichungen.  Natürlich sollte man immer so gut strukturieren,
so logisch aufbauen und so leicht verständlich schreiben wie irgend
möglich.  Gerade bei mathematischen Texten mit ihrer speziellen
Notation gibt es aber einige Konventionen, die dem Leser das
Verständnis erleichtern.  Darum geht es in der Tabelle auf der
nächsten Seite.

Noch ein Trick: oft hilft es, sich den Leser als Ochsen vorzustellen,
der dem Text des Schreibenden zwar meist gutmütig folgt, den man aber
immer wieder motivieren muss, dem man besser alles gaaanz langsam und
gründlich erklärt und der immer wieder wissen will, wohin die Reise
geht.

\vspace{2ex}

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{7ex}XX@{}}

  \em Regel & \em schlechtes Beispiel & \em gutes Beispiel
  \\[1ex]\hline\\[-2ex]
  
  \regel{Spellchecker benutzen!!!}  
  
  & \multicolumn{2}{l}{In Unix z.B.\ so: 
    \path+cat datei.tex | ispell -t -l -C -d german -T latin1 | sort -u+} \\
  
  \regel{Keine Variablen am Satzanfang!}
  
  & bla bla. $\theta$ ist hier wichtig.
  & bla bla. Der Parameter $\theta$ ist hier wichtig. \\
  
  \regel{Worte, die betont werden sollen, mit \verb+\emph+ kursiv
  setzen, nicht fett!} 
  
  & Für \textbf{gerade} Werte... & Für \emph{gerade} Werte... \\
  
  \regel{Worte, die neu eingeführt oder definiert werden, mit
  \verb+\emph+ setzen!  (Aber nur einmal!)} 

  & Ein Graph ist ein Tupel $(V,E)$...
  & Ein \emph{Graph} ist ein Tupel $(V,E)$... \\

  \regel{Dies gilt auch in einer \verb+definition+-Umgebung!}

  & \emph{Ein Graph ist ein Tupel $(V,E)$...}
  & \emph{Ein \emph{Graph} ist ein Tupel $(V,E)$...} \\

  \regel{Keine Quantoren, Folgerungspfeile und Vergleichsoperatoren im
    Fließtext verwenden!}  
  
  & Dies gilt $\forall x \in \mathbb{R}$.  
  & Dies gilt für alle $x \in \mathbb{R}$. \\[-1ex]
  & $a > b - c \Leftrightarrow a+c > b$
  & $a > b - c$ ist äquivalent zu $a+c > b$. \\[-1ex]
  & Der Faktor ist $>3$.
  & Der Faktor ist größer als $3$.  Es gilt $f>3$. \\

  \regel{Brüche im Fließtext nicht mit \verb+\frac+ setzen!} 

  & Für $\tau \ge \frac{1}{\pi^2}$ gilt... 
  & Für $\tau \ge 1/\pi^2$ gilt... \\ 
  
  \regel{Wörter oder Abkürzungen im Mathe-Modus (\verb+$...$+) 
    mit \verb+\mathrm+ setzen!}
  
  & $\sigma_{opt} = |CH(P)|$ 
  & $\sigma_\mathrm{opt} = |\mathrm{CH}(P)|$\\
  
  \regel{In mathematischen Aufzählungen \verb+\dots+ statt "`..."'
    verwenden!}

  & $p_1, ..., p_n$ und $x_1 + ... + x_m$ 
  & $p_1, \dots, p_n$ und $x_1 + \dots + x_m$ \\

  \regel{Satzzeichen (nicht aber Klammern) ohne Lücke an das
  vorstehende Wort anschließen!} 

  & Das ist doch(sicher) klar , oder ? & Das ist doch (sicher) klar, oder? \\

\end{tabularx} 

\vfill

\hfill \emph{Bitte umblättern!}

\vspace{2ex}

\newpage

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{7ex}XX@{}}

  \em Regel & \em schlechtes Beispiel & \em gutes Beispiel
  \\[1ex]\hline\\[-2ex]

  \regel{Anzahlen (nicht aber Zahlen) bis zwölf ausschreiben!}

  & Die 3 Knoten haben Grad 3.
  & Die drei Knoten haben Grad 3. \\

  \regel{In Mengendefinitionen \verb+\mid+ statt $|$ verwenden!} 

  & $A_y = \{ x \in B | x \le y \}$
  & $A_y = \{ x \in B \mid x \le y \}$ \\
  
  \regel{In \LaTeX\ vordefinierte Funktionsnamen wie \verb+\max+,
    \verb+\log+ oder \verb+\det+ verwenden!}

  & $sup_{x>0} max \{ cos x, sin x \} = 1$
  & $\sup_{x>0} \max \{ \cos x, \sin x \} = 1$ \\

  \regel{Doppelindizes wenn möglich vermeiden!}
  
  & $a_{i_j}$ 
  & $a_{i,j}$ oder $a_{\sigma(i)}$ für $\sigma \in S_n$ \\
  
  \regel{Für Zahlensysteme \verb+\mathbb+ aus dem Paket \verb+amssymb+
    verwenden!}

  & $N, Z, Q, R, C$
  & $\mathbb{N}, \mathbb{Z}, \mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}$ \\
  
  \regel{Wörter, die \emph{ein} Ding bezeichnen, zusammenschreiben
    oder Bindestriche verwenden!}

  & Der Fair Split Tree ist eine Daten Struktur.
  & Der Fair-Split-Tree ist eine Datenstruktur. \\

  \regel{Unterschied zwischen verschiedenen Stricharten machen!}

  & Seiten 5-6 sind - denke ich - wichtig. 
  & Seiten 5--6 sind~-- denke ich~-- wichtig. \\[-1ex]
  & Taschen und Deckenlampen erleuchten.
  & Taschen- und Deckenlampen erleuchten.\\

  \regel{Höchstens sehr gebräuchliche Abkürzungen (bzw., usw.) verwenden!}
  
  & $\Rightarrow$ OBdA. & Daraus folgt ohne Beschränkung der ... \\
  
  \regel{Abstand zwischen Satzpunkt (\verb+.+) und Abkürzungspunkt
    (\verb+.\ +) unterscheiden!}

  & A, B, usw. \hspace{.1ex} lernen gerne \LaTeX.  \hspace{.1ex} Aber Z...
  & A, B, usw.\ lernen gerne \LaTeX.  \hspace{.1ex} Aber Z...\\

  \regel{Je nach Sprache korrekte Anführungszeichen verwenden
  (\verb+''engl.''+~-- \verb+"`dt."'+~-- \verb+"<fr.">+)!}

  & ''Sure!''~-- ``Aber ja!''~-- ''Mais oui!'' 
  & ''Sure!''~-- "`Aber ja!"'~-- "<Mais oui!"> \\
  
  \regel{Für Tabellen, bei denen eine Spalte den "`Rest"' des Platzes
    verwenden soll: Paket \verb+tabularx+!}

  \regel{Absätze nicht durch \verb+\\+ sondern durch eine Leerzeile
    beenden! (\texttt{\verb+\ +setlength\{\verb+\ +parskip\}\{1ex\}})}
  
  \regel{Absätze, die nur aus ein, zwei Zeilen bestehen, wenn möglich
    vermeiden!}

  \regel{Abbildungen mit einer aussagekräftigen Bildunterschrift
    (\verb+\caption+) versehen.} 

  \regel{Im Fließtext auf \emph{jede} Abbildung Bezug nehmen:  
    \verb+siehe Abbildung~\ref+\verb+{fig:super}+}

\end{tabularx}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
